---
title: 页面的布局
category: Web
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

网页的默认的布局方式其实就是指浏览器是如何对网页中的元素进行排版的，如果没有使用 CSS 来改变布局规则，元素会按照正常的标准流方式来排版，标准流也叫文档流，也是浏览器默认的排版方式，会将元素分为块级元素/行内元素/行内块级元素

在默认情况下，块级元素的宽度是父元素的 100%，高度与其内容高度一致。而内联元素的宽高和内容一致，且无法设置宽高，本身就属于块级元素的内容，这就是一个元素内的基本布局

对于元素之间，块级元素会按照书写顺序的流动方向放置，这导致每一个块级元素都会在上一个元素下面另起一行，所以块级元素是垂直组织的。内联元素不会另起一行，只要父级元素拥有足够的宽度，它们都会与其它相邻内联元素或文本内容放置在一行，只有溢出的部分才会产生新的一行

## 块级元素和行内元素

在 HTML5 以前，大多数元素都可以划分为块级或行内（内联）

块级元素一般当做容器使用，既可以容纳内联元素也可以容纳块级元素

+ 可以容纳内容和内联元素，也可以容纳其他块级元素
+ 如果没有设置宽度，默认为父元素宽度，可以设置宽高属性
+ 独占一行

::: demo 块级元素

```html
<div class="foo">
  <div>块级元素</div>
  <span>内联元素</span>
  文本内容
</div>
<div class="bar"></div>
<div class="qux"></div>
```

```css
.foo {
  border: 1px solid black;
}
.bar {
  height: 50px;
  background-color: pink;
}
.qux {
  width: 400px;
  height: 50px;
  background-color: purple;
}
```

:::

内联元素只能容纳文本或者内联元素

+ 和内容或其他内联元素在一行排列
+ 不可以设置宽高属性，大小随内容变化

::: demo 内联元素

```html
<span>span<strong>强调</strong></span><span>span</span>
```

```css
span {
  width: 50px;
  height: 50px;
  border: 1px solid black;
}
```

:::

::: tip
大部分容器级别的标签都是块级元素，除了`<p>`和`<h>`
:::

在默认情况下，元素要么是内联元素，要么是块级元素。但是可以通过 CSS 中的`display: inline-block`属性将一个元素兼具内联和块级的特性：

+ 可以设置宽高
+ 不单独占一行

::: demo 内联块级元素

```html
<div class="box"></div>
<div class="box"></div>
```

```css
.box {
  display: inline-block;
  width: 50px;
  height: 50px;
  background-color: green;
}
```

:::

## 浮动流

`float`是 CSS 中最令人意外的属性，它的设计初衷只是用来实现文字环绕图片的效果，浮动流是一种“半脱离标准流”的排版方式，只有水平排版这一种方式，只能设置某个浮动元素左对齐或右对齐，同时也不能使用`margin: 0 auto`来实现居中对齐，也不区分块级元素/行内元素/行内块级元素，且都可以设置宽高间距属性

::: demo float

```html
<div class="float-box"><div class="float-example1"></div>当我年轻的时候，我梦想改变这个世界；当我成熟以后，我发现我不能够改变这个世界，我将目光缩短了些，决定只改变我的国家；当我进入暮年以后，我发现我不能够改变我们的国家，我的最后愿望仅仅是改变一下我的家庭，但是，这也不可能。当我现在躺在床上，行将就木时，我突然意识到：如果一开始我仅仅去改变我自己，然后，我可能改变我的家庭；在家人的帮助和鼓励下，我可能为国家做一些事情；然后，谁知道呢?我甚至可能改变这个世界。</div>
<div class="float-box"><div class="float-example2"></div>当我年轻的时候，我梦想改变这个世界；当我成熟以后，我发现我不能够改变这个世界，我将目光缩短了些，决定只改变我的国家；当我进入暮年以后，我发现我不能够改变我们的国家，我的最后愿望仅仅是改变一下我的家庭，但是，这也不可能。当我现在躺在床上，行将就木时，我突然意识到：如果一开始我仅仅去改变我自己，然后，我可能改变我的家庭；在家人的帮助和鼓励下，我可能为国家做一些事情；然后，谁知道呢?我甚至可能改变这个世界。</div>
```

```css
.float-box div {
  width: 100px;
  height: 50px;
  background-color: red;
}
.float-example1 {
  float: left;
}
.float-example2 {
  float: right;
}
```

:::

::: tip
浮动元素不会覆盖文字，图片，表单元素
:::

::: warning
脱标即脱离标准流，当某一个元素浮动之后，这个元素看起来像是在标准流中删除了一样，如果前面的元素没有浮动，而后面的元素浮动了，这个时候后面的元素可以覆盖前面的元素，就说明了浮动流元素已经和标准流没有了任何关联，因此就不会占用了标准流的位置
![layout-1](../images/layout-1.png)
:::

### 浮动元素的贴靠

前提知道的是，当浮动元素水平方向移动时，如果碰到含有边框或者另一个浮动元素就会停止移动，并贴靠在旁边，如果父元素的宽度不能显示所有的浮动元素，那么会从最后一个元素开始贴靠，如果都不能显示，将会紧贴父元素的左边或者右边，浮动顺序会按照左浮动找左浮动，右浮动找右浮动的顺序进行贴靠

::: demo 贴靠现象

```html
<div class="float-box2">
  <div class="float-a">a</div>
  <div class="float-b">b</div>
  <div class="float-c">c</div>
  <div class="float-d">d</div>
</div>
<div class="float-box3">
  <div class="float-h">h</div>
  <div class="float-g">g</div>
  <div class="float-f">f</div>
  <div class="float-e">e</div>
</div>
```

```css
.float-box2,.float-box3 {
  width: 350px;
  height: 200px;
  border: 1px solid #000;
}
.float-box2 div {
  float: left;
}
.float-box3 div {
  float: left;
}
.float-a,.float-e {
  width: 100px;
  height: 50px;
  background-color: red;
}
.float-b,.float-f {
  width: 100px;
  height: 100px;
  background-color: green;
}
.float-c,.float-g {
  width: 100px;
  height: 150px;
  background-color: blue;
}
.float-d,.float-h {
  width: 100px;
  height: 50px;
  background-color: pink;
}
```

:::

### 清除浮动

浮动元素脱离了标准流，导致父元素无法检测到子元素而无法撑开高度，所以会造成父元素高度坍塌的问题，对后续元素布局造成影响

+ 让父元素也浮动起来，这样父元素也脱离了文档流，父元素就能自适应子元素的高度，优点是代码量极少，缺点是将错就错的办法，会影响父元素之后的其他元素排列问题
+ 给父元素添加固定高度，这个方法只适用于已知子元素高度的情况，缺点是不够灵活，难以维护
+ 设置父元素：`overflow：hidden/auto`
+ 在浮动的子元素后面添加一个空元素设置`clear:both`，简单易懂，容易掌握，缺点是增加无意义的标签，不利于以后维护
+ 不想受到影响的元素：`clear: left/right/both`
+ 为浮动最后一个子元素设置为元素`::after{clear:both}`，这里是用伪类替代了空元素，优点是结构和语义完全正确，缺点是会导致代码量增加
+ `display：block`
+ `positon：fixed`
+ `postion：absolute`

由于这些属性触发了 BFC，这个容器就是页面上完全独立的容器，为了不影响其他元素的布局以及保证这个规则，会让子元素一起参与计算高度，变相的实现清除内部浮动的目的，有时候出于布局需要可能无法使用这些属性

## 定位流

定位流是为了解决更加精细的元素定位，也是一种脱离标准流的排版，通过`position`属性来设置一个元素的定位类型，它的取值有四种，对应着不同的定位属性，同时也需要设置`top`、`left`、`right`、`bottom`属性来调整元素的偏移距离

::: danger
如果设置相反方向的偏移，可能是无效的
:::

+ `static`：静态定位是 CSS 元素中的默认值，不会受到偏移属性的影响
+ `relative`：相对定位并没有脱离标准流，而是继续在标准流中占用空间，相对于在标准流中位置的移动，由于不脱离标准流，因此是区分块级/行内/行内块元素的，并且设置边距等属性时也会影响标准流中其他的元素
+ `absolute`：绝对定位的元素是脱离标准流的，不会占用标准流的位置，不区分块级/行内/行内块元素，设置边距等属性不会影响标准流中其他的元素，默认情况下所有的绝对定位元素，都会以 body 作为参考点移动，如果一个绝对定位元素的祖先元素也是定位流（除了静态定位），则会以那个祖先元素作为参考点
+ `fixed`：固定定位是脱离标准流的，和绝对定位一样不区分行内/块级/行内块级元素，相对于浏览器窗口进行定位
+ `sticky`：粘性定位会基于滚动的位置来定位，当页面滚动超出目标区域时，它的表现就像固定定位，否则就像相对定位一样

::: warning 注意点
如果以 body 为参考点，那么会以首屏的宽度和高度作为参考点，而不是整个网页的宽度和高度作为参考点，绝对定位的元素会忽略祖先元素的 padding
:::

::: tip 子绝父相
一般情况下是不会单独使用绝对定位的，而是和相对定位搭配起来使用，因此设置绝对定位元素同时也会将父元素设置相对定位，避免绝对定位参考点不同的弊端
:::

## 元素堆叠：z-index

使用各种定位后很容易出现重叠现象，`z-index`属性用于设置元素的堆叠顺序，拥有更高堆叠顺序的元素总是处于堆叠顺序较低的元素前面，只对定位元素上生效，取值为整数

::: demo z-index

```html
<div class="container">
  <div class="box1">box1</div>
  <div class="box2">box2</div>
  <div class="box3">box3</div>
  <div class="box4">box4</div>
</div>
```

```css
.container {
  height: 150px;
}
.container>div {
  position: absolute;
  width: 100px;
  height: 80px;
  border: 1px solid #666;
}
.box1 {
  background-color: red;
  left: 100px;
  top: 40px;
  z-index: 50;
}
.box2 {
  background-color: pink;
  left: 0;
  top: 60px;
  z-index: 90;
}
/* 增加权重 */
.container>.box3 {
  position: static;
  background-color: gray;
  /* 对 static 不起作用 */
  z-index: 9999;
}
.box4 {
  background-color: orange;
  left: 40px;
  top: 50px;
  z-index: 999;
}
```

:::

## 弹性盒子

是一种按行或按列布局元素的一维布局方法，元素可以膨胀到以填充额外的空间，收缩以适应更小的空间。长久以来，CSS 可靠的布局方式只有浮动和定位，在大多数情况很好使，但是某些方面具有很大的局限性，比如：

+ 垂直居中一个块
+ 所有的子元素占用等量的可用宽高，且不管宽高有多少可用
+ 多列布局中所有的列采用相同的高度，即使内容不同

如果想要元素遵循弹性的盒子特性，就应该给父元素的`display`设置为`flex`，当元素表现为`flex`时，子元素会沿着两个轴来布局：

+ 主轴（main axis）：沿着 flex 元素放置的方向，该轴的开始和结束称为 main start 和 main end
+ 交叉轴（cross axis）：垂直于 flex 元素方向的轴，该轴的开始和结束称为 cross start 和 cross end

被设置了`display: flex`的父元素被称为 flex 容器，在 flex 容器中表现为弹性盒子的元素被称为 flex 项（flex item）或项目

::: danger
容器设为 Flex 布局以后，子元素的`float`、`clear`和`vertical-align`属性将失效
:::

flex 提供了`flex-direction`属性，用来控制主轴的方向，默认值是`row`，就是按照浏览器默认的方向排成一排，即从左到右，具有以下取值：

+ `row`：从左到右横向排列
+ `column`：从上到下竖向排列
+ `row-reverse`：反转横向排列
+ `column-reverse`：反转竖向排列

如果子项是宽高是固定的，很有可能出现溢出现象，解决该问题的办法是在容器中使用`flex-wrap: wrap`，这样溢出的子项会另起一行，此时给子项设置宽高是有效的

同时`flex-drection`和`flex-wrap`可以使用缩写属性`flex-flow`，比如：

```css
flex-flow: row wrap;
```

`justify-content`属性定义了子项在主轴上的对齐方式，它有 5 个取值：

+ `flex-start`：对齐`main start`，默认值
+ `flex-end`：对齐`main end`
+ `center`：居中对齐
+ `space-between`：两端对齐，
+ `space-around`：子项的两侧间隔相等，这导致了项目之间的间隔与项目和边框的间隔打了一倍

`align-items`属性定义了子项在交叉轴上的对齐方式，它有 5 个取值：

`flex-start`：起点对齐
`flex-end`：终点对齐
`center`：居中对齐
`baseline`: 项目的第一行文字的基线对齐
`stretch`：如果子项未设置高度或设为 auto，将占满整个容器的高度，默认值

`align-content`属性定义了项目在侧轴方向上有额外空间时的对齐方式，它有 6 个取值：

+ `flex-start`：与交叉轴的起点对齐
+ `flex-end`：与交叉轴的终点对齐
+ `center`：与交叉轴的中点对齐
+ `space-between`：与交叉轴两端对齐，轴线之间的间隔平均分布
+ `space-around`：每根轴线两侧的间隔都相等。所以，轴线之间的间隔比轴线与边框的间隔大一倍
+ `stretch`：轴线占满整个交叉轴,默认值

以上都是在容器上设置的属性，接下来是在子项中可定义的属性：

+ `order`
+ `flex-grow`
+ `flex-shrink`
+ `flex-basis`
+ `flex`
+ `align-self`

`order`定义项目的排列顺序，数值越小，排列越靠前，默认为 0

`flex-grow`定义项目的放大比例，默认为 0，即如果存在剩余空间，也不放大。如果所有的值均为 1，则将均分剩余的空间。如果某一个项目的取值为 2，其它的均为 1，则这个项目占据的空间比其它多一倍

`flex-shrink`定义了项目的缩小比例，默认为 1，即如果空间不足，该项目将缩小。如果所有项目的`flex-shrink`属性都为 1，当空间不足时，都将等比例缩小。如果一个项目的`flex-shrink`属性为 0，其他项目都为 1，则空间不足时，前者不缩小

`flex-basis`定义了在分配多余空间之前，项目占据的主轴空间（main size）。浏览器根据这个属性，计算主轴是否有多余空间。它的默认值为 auto，即项目的本来大小，可以设为跟`width`或`height`属性一样的值（比如350px），则项目将占据固定空间

子项是如何分配空间，则取决于子项的`flex`属性，最多可以指定三个不同值的缩写属性

`flex`属性是`flex-grow`，`flex-shrink`和`flex-basis`的简写，默认值为`0 1 auto`，后两个属性可选，优先使用这个属性

`align-self`属性允许单个项目有与其他项目不一样的对齐方式，取值和`align-items`完全相同，可覆盖`align-items`属性。默认值为 auto，表示继承父元素的`align-items`属性，如果没有父元素，则等同于`stretch`

<!-- more -->

## 网格

## 多列布局

## 常用的布局方式

+ 左右布局
+ 左中右布局
+ 水平居中
+ 垂直居中
+ 水平垂直居中
+ 圣杯
+ 飞翼
+ 自适应宽高

### 左右布局

### 左中右布局

### 水平居中

`margin: 0 auto`，仅仅适用于标准流元素

利用绝对定位

在定位流中设置`left: 50%`，然后设置`margin-left`为该元素的宽度一半即可实现，这个值是负数

### 水平垂直居中

利用绝对定位，设置`left: 50%`和`left: 50%`将元素从左上角定位到页面中心，然后使用`transform: translate(-50%, -50%)`移动自身宽高的一般距离即可实现

利用绝对定位，设置四个方向的偏移属性都为 0，并设置`margin: auto`由于宽高固定，可以实现对应方向平分，适应盒子有宽高的情况

利用绝对定位，使用已知的宽高情况

```css
.parent {
  position: relative;
}

.child {
  position: absolute;
  top: 50%;
  left: 50%;
  margin-top: -50px;     /* 自身 height 的一半 */
  margin-left: -50px;    /* 自身 width 的一半 */
}
```

利用 flex 布局，需要考虑兼容性问题

```css
.parent {
  display: flex;
  justify-content:center;
  align-items:center;
}
```

## 回流和重绘

在浏览器进行渲染之前，会把 HTML 解析成 DOM，把 CSS 解析成 CSSOM，合并两者便形成了 Render Tree。因此可以计算所有节点的样式，计算节点在页面上的大小和位置，最后绘制出来

当 Render Tree 中的节点发生尺寸、结构、位置等发生变化时，浏览器将重新进行渲染的过程称为回流（Reflow）

当元素的样式改变不会影响在页面上的位置、尺寸等变化时，浏览器不会进行回流，只是将元素的样式重新绘制一边即重绘（Repaint）

回流的代价相对于重绘来说代价要更高，因为回流必然会导致重绘

为了提高页面性能，应该优化一下操作：

在 CSS 中：

+ 不要使用`table`布局
+ 少量使用会触发回流/重绘的属性

在 JavaScript 中：

+ 避免频繁的操作样式，最好一次性写完`style`，或者一次性更改`class`
+ 使用`documentFragment`，在这里应用完所有的操作，然后插入到 DOM 中
+ 对具有复杂动画的元素使其脱离标准流，否则会影响周围元素的回流
+ 不要频繁的进行读取，应该使用变量存储起来
